## 不等式证明问题 [351-400]

推荐发帖：【代数】【代数索引】(https://jb243.github.io/pages/669)

---

重构了 [IneqMath 训练数据](https://huggingface.co/datasets/AI4Math/IneqMath/viewer/default/dev)。

---

P351。令$a, b \in \mathbb{R}^{+}$。找到最小常数 $C$，使得以下不等式对于所有 $a, b \in \mathbb{R}^{+}$ 成立：

$$
C(a^3 + b^3) \geq (a + b)^3
$$

S351。 $C = 4$

函数 $$f(x)=x^{3}$$ 在 $$(0,+\infty)$$ 上是凸的，因此根据 Jensen 不等式，

$$
\left(\frac{a+b}{2}\right)^{3}\le \frac{a^{3}+b^{3}}{2}。
$$

两边同时乘以 $$8$$ 得出

$$
(a+b)^{3}\le 4(a^{3}+b^{3}),
$$

即

$$
4(a^{3}+b^{3})\ge(a+b)^{3}。
$$

当 $$a=b$$ 时，相等成立，从那时起

$$
4(a^{3}+b^{3})=4(2a^{3})=8a^{3}=(2a)^{3}=(a+b)^{3}。
$$

因此尖锐常数为

$$
C=4。
$$

<br>

P352。设 $x, y, z > 0$ 为实数。确定最大常数 $C$，使得以下不等式适用于所有 $x、y、z$：

$$
(x y + y z + z x) \left( \frac{1}{(x + y)^2} + \frac{1}{(y + z)^2} + \frac{1}{(z + x)^2} \right) \geq C.
$$

S352。 $C = \frac{9}{4}$

给定的不等式

$$
(xy+yz+zx)\left(\frac{1}{(x+y)^{2}}+\frac{1}{(y+z)^{2}}+\frac{1}{(z+x)^{2}}\right)\ge \frac{9}{4}
$$

等价于（乘以 $$(x+y)^{2}(y+z)^{2}(z+x)^{2}$$ 后）

$$
4(xy+yz+zx)\左((z+x)^{2}(y+z)^{2}+(x+y)^{2}(z+x)^{2}+(x+y)^{2}(y+z)^{2}\右)
\ge 9(x+y)^{2}(y+z)^{2}(z+x)^{2}。
\qquad (1)
$$

让我们表示$$p=x+y+z$$，$$q=xy+yz+zx$$，$$r=xyz$$。
使用标准身份

$$
(x+y)(y+z)(z+x)=pq-r，
$$

因此

$$
(x+y)^{2}(y+z)^{2}(z+x)^{2}=(pq-r)^{2},
$$

和

$$
(x+y)^{2}(y+z)^{2}+(y+z)^{2}(z+x)^{2}+(z+x)^{2}(x+y)^{2}
=(p^{2}+q)^{2}-4p(pq-r),
$$

我们可以将(1)重写为

$$
4q\left((p^{2}+q)^{2}-4p(pq-r)\right)\ge 9(pq-r)^{2}。
$$

扩展和简化给出

$$
4p^{4}q-17p^{2}q^{2}+4q^{3}+34pqr-9r^{2}\ge 0,
$$

或同等地

$$
3pq\左(p^{3}-4pq+9r\右)
+q\left(p^{4}-5p^{2}q+4q^{2}+6pr\right)
+r(pq-9r)\ge 0。
$$

这由已知的非负对称不等式 $$N_{1}$$、$$N_{2}$$、$$N_{3}$$ 以及 $$p,q,r>0$$ 成立。因此(1)为真。

当且仅当 $$x=y=z$$ 时，相等成立。事实上，当 $$x=y=z$$ 时，我们有

$$
xy+yz+zx=3x^{2},
$$

和

$$
\frac{1}{(x+y)^{2}}+\frac{1}{(y+z)^{2}}+\frac{1}{(z+x)^{2}}
=\frac{3}{(2x)^{2}}
=\frac{3}{4x^{2}}。
$$

因此左侧等于

$$
3x^{2}\cdot \frac{3}{4x^{2}}=\frac{9}{4}。
$$

所以最小值是 $$\frac{9}{4}$$ 锐常数是

$$
C=\frac{9}{4}。
$$

因此，答案是$$C=\frac{9}{4}$$。

<br>

P353。令 $a, b, c$ 为三角形的边长。确定最小常数 $C$，使得以下不等式适用于所有 $a、b、c$：

$$
(a+b-c)^{a}(b+c-a)^{b}(c+a-b)^{c} \leq C (a^{a} b^{b} c^{c})。
$$

S353。 $C = 1$

根据加权幂均值不平等，我们有

$$
\sqrt[a+b+c]{\left(\frac{a+b-c}{a}\right)^{a}\left(\frac{b+c-a}{b}\right)^{b}\left(\frac{c+a-b}{c}\right)^{c}
}
\le
\frac{1}{a+b+c}\left(a\cdot\frac{a+b-c}{a}+b\cdot\frac{b+c-a}{b}+c\cdot\frac{c+a-b}{c}\right)。
$$

但是

$$
a\cdot\frac{a+b-c}{a}+b\cdot\frac{b+c-a}{b}+c\cdot\frac{c+a-b}{c}
=(a+b-c)+(b+c-a)+(c+a-b)=a+b+c，
$$

所以右边等于$$1$$。因此

$$
\sqrt[a+b+c]{\left(\frac{a+b-c}{a}\right)^{a}\left(\frac{b+c-a}{b}\right)^{b}\left(\frac{c+a-b}{c}\right)^{c}}
\le 1.
$$

两边同时进行 $$a+b+c$$ 次幂得到

$$
\left(\frac{a+b-c}{a}\right)^{a}\left(\frac{b+c-a}{b}\right)^{b}\left(\frac{c+a-b}{c}\right)^{c}\le 1,
$$

即

$$
(a+b-c)^{a}(b+c-a)^{b}(c+a-b)^{c}\le a^{a}b^{b}c^{c}。
$$

等式成立时

$$
\frac{a+b-c}{a}=\frac{b+c-a}{b}=\frac{c+a-b}{c},
$$

这意味着 $$a=b=c$$ （等边三角形）。因此尖锐常数为
$$
C=1。
$$

<br>P354。设 $x, y, z \in \mathbb{R}^{+}$ 使得 $x y z = 1$ 且 $\frac{1}{x} + \frac{1}{y} + \frac{1}{z} \geq x + y + z$。确定最大常数 $C$，使得对于任何自然数 $n$，以下不等式适用于所有 $x、y、z$：

$$
\frac{1}{x^{n}} + \frac{1}{y^{n}} + \frac{1}{z^{n}} \geq C (x^{n} + y^{n} + z^{n})。
$$

S354。 $C = 1$

设置后

$$
x=\frac{a}{b},\quad y=\frac{b}{c},\quad z=\frac{c}{a},
$$

我们有

$$
xyz=1。
$$

初始条件

$$
\frac{1}{x}+\frac{1}{y}+\frac{1}{z}\ge x+y+z
$$

变成

$$
\frac{b}{a}+\frac{c}{b}+\frac{a}{c}\ge \frac{a}{b}+\frac{b}{c}+\frac{c}{a}
\当且仅当
a^{2}b+b^{2}c+c^{2}a\ge ab^{2}+bc^{2}+ca^{2}
\当且仅当
(a-b)(b-c)(c-a)\le 0。
$$

设 $$n\in\mathbb{N}$$ 并取

$$
A=a^{n},\quad B=b^{n},\quad C=c^{n}。
$$

那么$$A,B,C$$的顺序与$$a,b,c$$的顺序相同，所以

$$
(a-b)(b-c)(c-a)\le 0
\当且仅当
(A-B)(B-C)(C-A)\le 0。
$$

将上述等式应用到 $$A,B,C$$ 得出

$$
\frac{B}{A}+\frac{C}{B}+\frac{A}{C}\ge \frac{A}{B}+\frac{B}{C}+\frac{C}{A}。
$$

但是

$$
\frac{B}{A}=\left(\frac{b}{a}\right)^{n}=\frac{1}{x^{n}},\quad
\frac{C}{B}=\left(\frac{c}{b}\right)^{n}=\frac{1}{y^{n}},\quad
\frac{A}{C}=\left(\frac{a}{c}\right)^{n}=\frac{1}{z^{n}},
$$

和

$$
\frac{A}{B}=x^{n}，\quad \frac{B}{C}=y^{n}，\quad \frac{C}{A}=z^{n}。
$$

因此我们得到

$$
\frac{1}{x^{n}}+\frac{1}{y^{n}}+\frac{1}{z^{n}}\ge x^{n}+y^{n}+z^{n}。
$$

因此最大常数 $$C$$ 使得

$$
\frac{1}{x^{n}}+\frac{1}{y^{n}}+\frac{1}{z^{n}}\ge C\left(x^{n}+y^{n}+z^{n}\right)
$$

始终保持是

$$
C=1。
$$

当 $$a=b=c$$ 时相等成立，对应于 $$x=y=z=1$$，然后

$$
\frac{1}{x^{n}}+\frac{1}{y^{n}}+\frac{1}{z^{n}}=3
\quad\text{和}\quad
x^{n}+y^{n}+z^{n}=3,
$$

因此不等式变为 $$3\ge C\cdot 3$$，即 $$C=1$$。

<br>

P355。令$x, y, z \in \mathbb{R}^{+}$ 使得$x + y + z = 1$。确定最小常数 $C$，使得以下不等式适用于所有 $x、y、z$：

$$
\frac{1}{1-x y}+\frac{1}{1-y z}+\frac{1}{1-z x} \leq C.
$$

S355。 $C = \frac{27}{8}$

让

$$
p=x+y+z=1，\quad q=xy+yz+zx，\quad r=xyz。
$$

很容易检查

$$
(1-xy)(1-yz)(1-zx)=1-q+pr-r^{2},
$$

和

$$
(1-xy)(1-yz)+(1-yz)(1-zx)+(1-zx)(1-xy)=3-2q+pr。
$$

因此给定的不等式

$$
\frac{1}{1-xy}+\frac{1}{1-yz}+\frac{1}{1-zx}\ge \frac{27}{8}
$$

相当于（柯西-施瓦茨）

$$
\left(\frac{1}{1-xy}+\frac{1}{1-yz}+\frac{1}{1-zx}\right)
\left((1-xy)+(1-yz)+(1-zx)\right)\ge 9,
$$

即

$$
\left(\frac{1}{1-xy}+\frac{1}{1-yz}+\frac{1}{1-zx}\right)
(3-q)\ge 9.
$$

所以足以证明更尖锐的说法

$$
\frac{1}{1-xy}+\frac{1}{1-yz}+\frac{1}{1-zx}\ge \frac{9}{3-q}。
\qquad (1)
$$

现在再次应用柯西-施瓦茨形式

$$
\frac{1}{1-xy}+\frac{1}{1-yz}+\frac{1}{1-zx}
\ge \frac{(1+1+1)^{2}}{(1-xy)+(1-yz)+(1-zx)}
=\frac{9}{3-q},
$$

这就证明了(1)。

仍有待展示

$$
\frac{9}{3-q}\ge \frac{27}{8}
\quad\Leftrightarrow\quad
3-q\le \frac{8}{3}
\quad\Leftrightarrow\quad
q\ge \frac{1}{3}。
$$

但由于$$x+y+z=1$$，

$$
q=xy+yz+zx\le \frac{(x+y+z)^{2}}{3}=\frac{1}{3},
$$

事实上

$$
q\le \frac{1}{3},
$$

所以

$$
\frac{9}{3-q}\ge \frac{9}{3-\frac{1}{3}}=\frac{27}{8}。
$$

因此，

$$
\frac{1}{1-xy}+\frac{1}{1-yz}+\frac{1}{1-zx}\ge \frac{27}{8}。
$$

当 $$x=y=z=\frac{1}{3}$$ 时，相等成立。确实如此，那么

$$
xy=yz=zx=\frac{1}{9},
$$

所以

$$
\frac{1}{1-xy}+\frac{1}{1-yz}+\frac{1}{1-zx}
=3\cdot \frac{1}{1-\frac{1}{9}}
=3\cdot \frac{9}{8}
=\frac{27}{8}。
$$

因此锐常数是

$$
C=\frac{27}{8}。
$$

<br>

P356。令 $\alpha_{i}>0, i=1,2, \ldots, n$ 为实数，使得 $\alpha_{1}+\alpha_{2}+\cdots+\alpha_{n}=1$。确定最大常数$C$，使得以下不等式适用于所有$\alpha_{i}$：$$
\alpha_{1}^{\alpha_{1}} \alpha_{2}^{\alpha_{2}} \cdots \alpha_{n}^{\alpha_{n}} \geq C.
$$

S356。 $C = \frac{1}{n}$

如果我们采取

$$
a_i=\frac{1}{\alpha_i},\quad i=1,2,\ldots,n,
$$

然后通过加权 $$AM\ge GM$$ 不等式（权重 $$\alpha_1,\alpha_2,\ldots,\alpha_n$$ 和 $$\alpha_1+\alpha_2+\cdots+\alpha_n=1$$）我们得到

$$
\prod_{i=1}^{n} a_i^{\alpha_i}
\le\sum_{i=1}^{n}\alpha_i a_i。
$$

代入 $$a_i=\frac{1}{\alpha_i}$$ 给出

$$
\prod_{i=1}^{n}\left(\frac{1}{\alpha_i}\right)^{\alpha_i}
\le \sum_{i=1}^{n}\alpha_i\cdot \frac{1}{\alpha_i}
=\sum_{i=1}^{n}1
=n。
$$

因此

$$
\frac{1}{\alpha_1^{\alpha_1}\alpha_2^{\alpha_2}\cdots \alpha_n^{\alpha_n}}\len,
$$

即

$$
\alpha_1^{\alpha_1}\alpha_2^{\alpha_2}\cdots \alpha_n^{\alpha_n}\ge \frac{1}{n}。
$$

当所有 $$a_i$$ 相等时，相等成立，即

$$
\frac{1}{\alpha_1}=\frac{1}{\alpha_2}=\cdots=\frac{1}{\alpha_n},
$$

这意味着

$$
\alpha_1=\alpha_2=\cdots=\alpha_n=\frac{1}{n}。
$$

然后

$$
\alpha_1^{\alpha_1}\cdots \alpha_n^{\alpha_n}
=\left(\frac{1}{n}\right)^{\alpha_1+\cdots+\alpha_n}
=\left(\frac{1}{n}\right)^{1}
=\frac{1}{n}。
$$

因此，尖锐常数为

$$
C=\frac{1}{n}。
$$

<br>

P357。设$a、b \in \mathbb{R}^{+}$ 和$n \in \mathbb{N}$。找到最小常数 $C$，使得以下不等式对于所有 $a、b \in \mathbb{R}^{+}$ 和 $n \in \mathbb{N}$ 成立：

$$
(a+b)^{n}\left(a^{n}+b^{n}\right) \leq C\left(a^{2 n}+b^{2 n}\right)
$$

S357。 $C = 2^n$

根据幂均值不等式，对于任何 $$x,y\in\mathbb{R}^{+}$$ 和 $$n\in\mathbb{N}$$，我们有

$$
\left(\frac{x+y}{2}\right)^{n}\le \frac{x^{n}+y^{n}}{2}。
$$

因此，

$$
\开始{对齐}
(a+b)^{n}(a^{n}+b^{n})
&=2^{n}\left(\frac{a+b}{2}\right)^{n}(a^{n}+b^{n}) \\
&\le 2^{n}\left(\frac{a^{n}+b^{n}}{2}\right)(a^{n}+b^{n})
=2^{n-1}(a^{n}+b^{n})^{2}。
\结束{对齐}
$$

另外，

$$
(a^{n}+b^{n})^{2}\le 2(a^{2n}+b^{2n}),
$$

由 $$ (u-v)^{2}\ge 0 $$ 得出，其中 $$u=a^{n}$$ 和 $$v=b^{n}$$。

因此，

$$
2^{n-1}(a^{n}+b^{n})^{2}\le 2^{n-1}\cdot 2(a^{2n}+b^{2n})=2^{n}(a^{2n}+b^{2n})。
$$

结合两个估计得出

$$
(a+b)^{n}(a^{n}+b^{n})\le 2^{n}(a^{2n}+b^{2n})。
$$

当 $$a=b$$ 时，相等成立，从那时起

$$
(a+b)^{n}(a^{n}+b^{n})=(2a)^{n}\cdot 2a^{n}=2^{n+1}a^{2n}
$$

和

$$
2^{n}(a^{2n}+b^{2n})=2^{n}\cdot 2a^{2n}=2^{n+1}a^{2n}。
$$

因此，尖锐常数为

$$
C=2^{n}。
$$

<br>

P358。设 $a_{1}, a_{2}, \ldots, a_{n} \in \mathbb{R}^{+}$。找到最小常数 $C$，使得以下不等式对于所有 $a_{1}, a_{2}, \ldots, a_{n}$ 成立：

$$
\sum_{k=1}^{n} k a_{k} \leq C + \sum_{k=1}^{n} a_{k}^{k}
$$

S358。 $C = \binom{n}{2}$

对于 $$1\le k\le n$$ 我们有

$$
a_k^{k}+(k-1)=a_k^{k}+\underbrace{1+1+\cdots+1}_{k-1}
\ge k\sqrt[k]{a_k^{k}\cdot \underbrace{1\cdot 1\cdots 1}_{k-1}}
=ka_k,
$$

由 $$AM\ge GM$$ 提供。

添加 $$k=1,2,\ldots,n$$ 的这些不等式后，我们得到

$$
\sum_{k=1}^{n}ka_k
\le \sum_{k=1}^{n}\left(a_k^{k}+k-1\right)
=\sum_{k=1}^{n}a_k^{k}+\sum_{k=1}^{n}(k-1)
=\sum_{k=1}^{n}a_k^{k}+\frac{n(n-1)}{2}
=\sum_{k=1}^{n}a_k^{k}+\binom{n}{2}。
$$

当每个 $$AM\ge GM$$ 步骤中等式成立时，即当

$$
a_k^{k}=1 \quad\Rightarrow\quad a_k=1
$$

对于所有$$k$$。然后

$$
\sum_{k=1}^{n}ka_k=\sum_{k=1}^{n}k=\frac{n(n+1)}{2}
$$

和

$$
\sum_{k=1}^{n}a_k^{k}+\binom{n}{2}=n+\frac{n(n-1)}{2}=\frac{n(n+1)}{2},
$$

所以平等确实成立。

因此，尖锐常数为

$$
C=\binom{n}{2}。
$$

<br>

P359。设$a、b、c$ 为正数。考虑以下不等式：

$$
\frac{1}{a}+\frac{1}{b}+\frac{1}{c} \quad () \quad \frac{5 a}{2 a^2+b^2+c^2}+\frac{5 b}{a^2+2 b^2+c^2}+\frac{5 c}{a^2+b^2+2 c^2}。
$$

确定正确的不等式填空。

选项：

（一）$\leq$

(B) $\geq$

（三）$=$

(D) $<$

(E)$>$(F) 以上都不是

S359。 (F) 以上都不是

<br>

P360。令 $a、b、c$ 为正实数，使得 $4abc = a + b + c + 1$。考虑以下不等式：

$$
\frac{b^2+c^2}{2a}+\frac{c^2+a^2}{3b}+\frac{b^2+a^2}{c} \quad () \quad 2(ab+bc+ca)。
$$

确定正确的不等式填空。

选项：

（一）$\leq$

(B) $\geq$

（三）$=$

(D) $<$

(E)$>$

(F) 以上都不是

S360。 (F) 以上都不是

<br>

P361。令 $a, b, c > 0$ 为正实数，使得 $a+b+c \geq \frac{a}{b}+\frac{b}{c}+\frac{c}{a}$。考虑以下不等式：

$$
\frac{a}{2a+1}+\frac{b}{b+1}+\frac{c}{c+1} \quad () \quad 2.
$$

确定正确的不等式填空。

选项：

（一）$\leq$

(B) $\geq$

（三）$=$

(D) $<$

(E)$>$

(F) 以上都不是

S361。 (F) 以上都不是

<br>

P362。令 $a、b、c$ 为正实数，使得 $abc = 1$。考虑以下不等式：

$$
\sum \frac{1}{b(a+b)} \quad () \quad \frac{5}{3}。
$$

确定正确的不等式填空。

选项：

（一）$\leq$

(B) $\geq$

（三）$=$

(D) $<$

(E)$>$

(F) 以上都不是

S362。 (F) 以上都不是

<br>

P363。令 $a、b、c$ 为正实数，使得 $abc = 1$。考虑以下不等式：

$$
\sum \frac{a(a^3+1)}{3b+c} \quad () \quad 2a^3 + b^3 + c^3。
$$

确定正确的不等式填空。

选项：

（一）$\leq$

(B) $\geq$

（三）$=$

(D) $<$

(E)$>$

(F) 以上都不是

S363。 (F) 以上都不是

<br>

P364。令 $a, b, c$ 为非负数，使得 $ab + ac + bc \neq 0$。考虑以下不等式：

$$
a^3 + b^3 + c^3 + 2abc + \frac{4a^2b^2c^2}{a^3 + b^3 + c^3 + abc} \quad () \quad \sum_{\text{cyc}}(2a^2b + 3a^2c) 。
$$

确定正确的不等式填空。

选项：

（一）$\leq$

(B) $\geq$

（三）$=$

(D) $<$

(E)$>$

(F) 以上都不是

S364。 (F) 以上都不是

<br>

P365。设$a,b,c \in \mathbb{R}^{+}$。考虑以下不等式：

$$
\sqrt{\frac{a+b}{2c}} + \sqrt{\frac{b+c}{2a}} + \sqrt{\frac{c+a}{b}} \quad () \quad \sqrt{\frac{8(a+b+c)}{\sqrt[3]{abc}}}。
$$

确定正确的不等式填空。

选项：

（一）$\leq$

(B) $\geq$

（三）$=$

(D) $<$

(E)$>$

(F) 以上都不是

S365。 (F) 以上都不是

<br>

P366。令 $a, b, c \geq 0$ 为非负实数，使得 $a + b + c = 1$。考虑以下不等式：

$$
a^3 + b^3 + c^3 + 6abc \quad () \quad \frac{1}{3}。
$$

确定正确的不等式填空。

选项：

（一）$\leq$

(B) $\geq$

（三）$=$

(D) $<$

(E)$>$

(F) 以上都不是

S366。 (F) 以上都不是

<br>

P367。令 $a, b, c \neq 0$ 为非零实数，使得 $a^2 + b^2 + c^2 = 2(ab + bc + ca)$。考虑以下表达式：

$$
(a+b+c)\left(\frac{1}{2a}+\frac{1}{3b}+\frac{1}{c}\right) \quad () \quad 14.
$$

确定正确的不等式填空。

选项：

（一）$\leq$

(B) $\geq$

（三）$=$

(D) $<$

(E)$>$

(F) 以上都不是

S367。 (F) 以上都不是

<br>

P368。令 $a, b, c \geq 0$ 为非负实数，使得 $a^2 + b + c^2 = 1$。考虑以下不等式：

$$
\frac{1}{1+a^2} + \frac{1}{3(1+b)} + \frac{1}{1+c^2} \quad () \quad \frac{7}{4}。
$$

确定正确的不等式填空。

选项：

（一）$\leq$

(B) $\geq$

（三）$=$

(D) $<$

(E)$>$

(F) 以上都不是

S368。 (F) 以上都不是

<br>

---

_输入：2025.12.08 15:51_